\section{Operatoren}
\frame{
  \frametitle{Operatoren}
	\begin{itemize}
	\item Die Bash stellt verschiedene Operatoren zur Verfügung
		\begin{itemize}
		\item Zuweisungsoperatoren
		\item Arithmetische Operatoren
		\item Bitweise Operatoren
		\item Logische Operatoren
		\item Andere Operatoren
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\subsection{Operatoren:Zuweisung,Arithmetisch,Bitweise}
\frame{
  \frametitle{Operatoren:Zuweisung,Arithmetisch,Bitweise}
                \begin{itemize}
                \item Zuweisungsoperatoren
                        \begin{itemize}
                        \item \alert{=}, Bsp.: \alert{variable=27}
                        \item Nicht mit dem ' = ' Testoperator zu verwechseln!
			\item Unterschied sind die Leerzeichen vor und nachher
                        \end{itemize}
                \item Arithmetische Operatoren
                        \begin{itemize}
                        \item \alert{+}, \alert{-}, \alert{*}, \alert{/},
                        \alert{**} (Exponentierung), \alert{\%} (Modulo),
                        \item \alert{+=}, \alert{-=}, \alert{*=}, \alert{/=}, \alert{\%=}
                        \item \alert{++}, \alert{- -}
                        \end{itemize}
                \item Bitweise Operatoren
                        \begin{itemize}
                        \item \alert{$<<$}, \alert{$<<=$}, \alert{$>>$}, \alert{$>>=$}, \alert{\&}, \alert{\&=},\alert{$|$}, \alert{$|=$}, \alert{$\backsim
$}, \alert{$!$}, \alert{$\wedge$}, \alert{$\wedge=$}
                        \item kommen in Shellskripten eher selten zur Anwendung
                        \end{itemize}

                \end{itemize}
}

\subsection{Logische Operatoren}
\frame{
  \frametitle{Logische Operatoren}
		\begin{itemize}
		\item \alert{\&\&} (Logisches Und), \alert{$||$} (Logisches Oder)
		\item \&\& führt jedes Statement von links aus sofern das letzte ausgeführte true war. 
		Ansonsten wird vorher abgebrochen.
		\item \alert{$||$} führt die Statements von links aus und bricht ab sobald eines true ist
		\item Die Reihenfolge der Ausführungen und Abbrüche ist relevant, weil man logische 
		Operatoren auch zum Verknüpfen von Kommandos nutzen kann.
		\end{itemize}
}

\subsection{Andere Operatoren}
\frame{
  \frametitle{Andere Operatoren}
 		\begin{itemize}
		\item , (Komma Operator) verketten mehrere Operatoren hintereinander mit zwei oder mehreren 
		arithmetischen Operationen. Alle werden ausgewertet, aber nur die letzte zurückgegeben.
		\begin{block}{}
		\alert{let \ t2=(a=9,\$a/3)}\\
		\end{block}{}
		Nach diesem Aufruf ist a=9 und t2=3
		\end{itemize}
 }

\section{Schleifen}
\frame{
  \frametitle{Schleifen}
	\begin{itemize}
	\item Schleifen sind Quelltextblöcke, die eine Liste von Kommandos bearbeiten, solange die 
	Bedingung der Schleife wahr ist.
	\item Es gibt drei Schleifentypen
		\begin{itemize}
		\item for-Schleife
		\item while-Schleife
		\item until-Schleife
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\subsection{for-Schleife}
\frame{
  \frametitle{for-Schleife}
	\begin{itemize}
	\item Achtung: Unterscheidet sich stark von der for-Schleife wie man sie z.B. von C/C++ oder Java kennt!
	\item Syntax: \alert{for arg in [list]; do Kommando(s) ..; done}
	\item Während jeden Schleifendurchlaufs wird ein Element aus [list] geholt und arg zugewiesen
		\begin{block}{}
	\alert{for i in \ 1\ \ 2\ \ 3\ \ 4 ; do echo \$i; done}
		\end{block}{}
	\item C/Java ähnliche Syntax
		\begin{block}{}
	\alert{for (( i=1;i $<$ 10;i++ )); do echo \$i; done}
		\end{block}{}
	\end{itemize}
}

\subsection{while-Schleife}
\frame{
  \frametitle{while-Schleife}
	\begin{itemize}
	\item Hier wird die Bedingung am Anfang der Schleife getestet und loopt so lange wie die 
	Bedingung wahr ist.
	\item Syntax: \alert{while [ Bedingung ]; do Kommando(s) ..; done;}
		\begin{block}{}
	\alert{i=0; while [ \ \$i -lt  10\ ]; do echo \$i; i=`expr \$i + 1`; done}
		\end{block}{}
	\item C/Java"ahnliche Syntax
		\begin{block}{}
	\alert{i=0; while (( \$i $<$ 10 )); do echo \$i; (( i += 2 )); done}
		\end{block}{}
	\end{itemize}
}

\subsection{until-Schleife}
\frame{
  \frametitle{until-Schleife}
	\begin{itemize}
	\item Hier wird am Anfang der Schleife die Bedingung getestet und loopt so lange wie die Bedingung 
	\alert{falsch} ist.
	\item Syntax: \alert{until [ Bedingung ]; do Kommando(s) ...; done}
		\begin{block}{}
	       \alert{read} input \\
               until [ ``\$input`` = ````  ] \\
               do \\
               echo Eingabe ist \$input; read input \\
               \alert{done}
		\end{block}
	\end{itemize}
}

\section{Case}
\frame{
  \frametitle{Case}
	\begin{itemize}
	\item Das Case Konstrukt erlaubt den Vergleich einer Variable gegen vorgegebene Muster
	\item Syntax:
		\begin{block}{}
		\alert{case} variable \alert{in}\\
		pattern [ $|$ pattern ] ... ) Kommando(s);;\\
		pattern [ $|$ pattern ] ... ) Kommando(s);;\\
		...\\
                \alert{esac}
		\end{block}
	\end{itemize}
}

\subsection{Case: Beispiel}
\frame{
  \frametitle{Case: Beispiel}
		\begin{block}{}
%                echo \ Ist es morgens ? (j/n/ja/nein): ; read timeofday\\
                \alert{case} \ \$timeofday\ \alert{in}\\
                   j$|$ja) echo 'Guten Morgen!';;\\
                   n$|$nein) echo 'Guten Abend!';;\\
                   $*$) echo 'Ung"ultige Eingabe!';;\\
                \alert{esac}
                \end{block}
}


\subsection{Case: Wildcards}
\frame{
  \frametitle{Case: Wildcards}
	\begin{itemize}
	\item In dem Case Konstrukt sind auch Wildcards erlaubt, dabei wird dann nicht nach 
	dem besten Match gesucht, sondern dem ersten.
		\begin{block}{}
		echo \  ' Ist es morgens? (j*/n*): ' ; read timeofday\\
		\alert{case} \ \$timeofday\ \alert{in}\\
		   j*) echo 'Guten Morgen!';;\\
		   n*) echo 'Guten Abend!';;\\
		   *) echo 'Ungültige Eingabe!';;\\
		\alert{esac}
		\end{block}
	\end{itemize}
}

\section{Funktionen}
\frame{
  \frametitle{Funktionen}
	\begin{itemize}
	\item Funktionen müssen immer \alert{vor} ihrem Aufruf definiert werden!
	\item Skriptparameter wie \$*, \$@, \$\#, \$1, etc. werden bei Funktionsaufruf mit ihren zugehörigen 
	Funktionswerten ersetzt.
	\item Syntax:
		\begin{block}{}
		function\_name() \{\\
		  Kommandos...;\\
		\}
		\end{block}
	\end{itemize}
}

\subsection{Funktionen: Beispiel}
\frame{
  \frametitle{Funktionen: Beispiel}
                \begin{block}{}
                foo() \{\\
                echo \ hallo aus Funktion 'foo'\\
                \}\\
                \ \\
                echo 'Skript startet'\\
                foo\\
                echo 'Skript endet'
                \end{block}
}



\subsection{Funktionen: Returnstatus}
\frame{
  \frametitle{Funktionen}
	\begin{itemize}
	\item Auch Funktionen geben einen Returntatus zurück. Dafür gibt es den Befehl 'return'.
	\item Mit 'local variablenname' kann man eine Variable für die Funktion lokal definieren, was 
	z.B. Rekursion ermöglicht
	\item Funktionen können auch Argumente annehmen. Das Handling ist genauso wie bei Skriptargumenten,
	die aus der Kommandozeile kommen, also \$1, \$2, etc.
	\end{itemize}
}

\subsection{Funktionen: Returnstatus Beispiel}
\frame{
  \frametitle{Funktionen: Returnstatus Beispiel}
                \begin{block}{}
                foo() \{\\
                  ARGUMENT=\$1 \ \\
                  echo \ Argument: \$ARGUMENT \ \\
                  return 0\\
                \}\\
                \ \\
                echo 'Skript startet'\\
                foo \ 'Ich bin das Argument'\\\
                echo \$? ;
                echo 'Skript endet'
                \end{block}
}

\section{Kommandos}
\frame{
  \frametitle{Kommandos}
	\begin{itemize}
	\item Es gibt zwei verschiedene Formen von Kommandos in Shellskripten
		\begin{itemize}
		\item Die eingebauten Kommandos, die intern in der Shell implementiert sind
		\item Die externen Kommandos, die eine entsprechend ausführbare Datei im Filesystem haben
		\end{itemize}
	\item Die meisten Kommandos sind extern
	\item Es ist meist egal, ob ein Kommando intern oder extern ist. Der einzige Unterschied ist, dass
	interne effizienter ausgeführt werden können.
       \end{itemize}
}

\subsection{Eingebaute Kommandos: break, continue}
\frame{
  \frametitle{Eingebaute Kommandos: break, continue}
                \begin{itemize}
                \item \alert{break} wird genutzt, um eine Schleife vorzeitig abzubrechen, bevor die
                Schleifenbedingung erf"ullt worden ist
                \item \alert{continue} in der Schleife bewirkt, dass der Rest der Schleife "ubersprungen
                und bei er n"achsten Iteration fortgesetzt wird
                \item \alert{.} f"uhrt ein Kommando in der momentanen Shell aus, wobei die Umgebung tats"achlich
                die gleiche ist; d.h. von solchen ausgef"uhrten Kommandos k"onnen Umgebungsvariablen
                "uberschrieben werden\\
                Bsp.: \alert{.}shellskript
                \end{itemize}
}


\subsection{Kommandos: echo,eval}
\frame{
  \frametitle{Kommandos: echo,eval}
	\begin{itemize}
		\item \alert{echo} gibt einen String aus. Der Parameter -n bewirkt, dass kein Zeilenumbruch
		erzeugt wird
		\item \alert{eval [args ...]} werden gelesen und in ein einzelnes Kommando zusammenkopiert, 
		welches dann von der Shell gelesen und ausgeführt wird
        \end{itemize}
}

\subsection{Kommandos: echo,eval Beispiel}
\frame{
  \frametitle{Kommandos: echo,eval Beispiel}

                        \begin{block}{}
                        foo=10;
                        x=foo;
                        y='\$'\$x;
                        echo \$y
                        \end{block}
                       Die Ausgabe ist hier \$foo, aber
                        \begin{block}{}
                        foo=10;
                        x=foo;
                        eval y='\$'\$x;
                        echo \$y
                        \end{block}
                        ergibt die Ausgabe 10
                        \begin{itemize}
                        \item Es wird also nicht der String \$foo ausgegeben, sondern dessen Wert
                        \item Erinnerung: bei y='\$'\$x muss das erste \$ in einfache Anf"uhrungszeichen
                        gesetzt werden, da \$\$ sonst als ProzessID ausgewertet wird
                        \end{itemize} 
}



\subsection{Kommandos: exit,return,exec,expr }
\frame{
  \frametitle{Kommandos: exit,return,exec,expr}
	\begin{itemize}
		\item \alert{exit} gibt Exit Status zurück
                \item \alert{return} n liefert den Exit Status n zurück. Ist kein n angegeben wird der des
                 letzten Kommandos zurückgegeben
		\item \alert{exec} wird genutzt um die momentane Shell mit der anderen zu ersetzen\\
		Bsp.: 'exec ksh' würde die momentane Shell mit der Korn Shell ersetzen
		\item \alert{expr} wertet seine Argumente als einen arithmetischen Ausdruck aus\\
			Bsp.: \alert{x=`expr \$x + 1`} inkrementiert um 1\\
			In Bashskripten wird häufig die effizientere \$((..)) Syntax verwendet 
			( \alert{x=\$(( x + 1 ))})
	\end{itemize}
}

\subsection{Kommandos: set, unset, export, printf}
\frame{
  \frametitle{Kommandos: set, unset, export, printf}
	\begin{itemize}
	\item \alert{set} setzt die Argumentvariablen \$1, \$2, .. neu. Dies kann sinnvoll sein, um aus 
	Programmen durch Zeichen getrennte Werte zu extrahieren\\
		Bsp.: \alert{set `uname -a`} bewirkt, dass \$1 den Kernel, \$2 den Hostnamen, \$3 die 
		Kernelversion etc. beinhalten anstatt der Skriptargumente
        \item \alert{unset} entfernt Variablen aus der Umgebung
	\item \alert{export} setzt eine Umgebungsvariable
	\item \alert{printf} ist ähnlich dem printf aus C/C++, aber etwas einfacher
	\end{itemize}
}

\subsection{Kommandos: shift, sleep, trap }
\frame{
  \frametitle{Kommandos: unset, sleep, trap}
        \begin{itemize}
	\item \alert{shift} bewirkt, dss die Argumentvariablen \$1, \$2, ... jeweils um eins nach links 
	verschoben werden, d.h. \$2 wird \$1, \$3 wird \$2, ...\\
	Der Wert von \$1 geht verloren und \$0 bleibt immer unverändert. shift wird meist genutzt, um die
	Argumente nach bestimmten Mustern zu durchsuchen. \$\# usw. werden automatisch entsprechend mit 
	angepasst.
        \item \alert{sleep} n wartet n Sekunden
        \item \alert{trap} wird benutzt, damit bei Empfang von Signalen bestimmte Aktionen durchgef"uhrt
        werden k"onnen\\
                Bsp.: \alert{trap Kommando signal}
        \end{itemize}
}

\section{Signale}
\frame{
  \frametitle{Signale}
	\begin{itemize}
	\item Das Betriebssystem sendet bei bestimmten Anlässen, z.B. Programmabbruch, Signale die von 
	Programmen und Skripten zur Programmsteuerung verwendet werden können.
		\begin{itemize}
		\item HUP - Hang Up; Wird gesendet wenn sich ein User ausloggt
		\item INT - Interrupt; Wird gesendet wenn Ctrl-C gedrückt wird;Programmabbruch
		\item QUIT - Wird gesendet wenn Ctrl-\\ gedrückt wird
		\item ABRT - Wird bei schweren Fehlern gesendet
		\item ALRM - Wird bei einem Time-Out gesendet
		\item TERM - Terminate; Wird gesendet wenn das System herunter fährt
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\subsection{Signale und trap}
\frame{
  \frametitle{Signale und trap}
        \begin{itemize}
	\item Das Kommando \alert{trap} kann bei Ankunft von Signalen Kommandos ausführen
	\item Eine häufige Anwendung ist das Löschen von temporären Dateien bei Programmabbruch (Signal INT)
        \end{itemize}
}



\subsection{Signale: Beispiel}
\frame{
  \frametitle{Beispiel}
	\begin{block}{}
	trap 'rm -f /tmp/my\_tmp\_file\_\$\$' INT\\
	echo \ erzeuge temp datei /tmp/my\_tmp\_file\_\$\$\\\
	\ \\
	while [ -f /tmp/my\_tmp\_file\_\$\$ ]; do\\
	  echo \ Datei existiert noch\ \\
	  sleep 1\\
	done\\
	echo 'Datei ist gelöscht!'
	\end{block}
}



\section{Stringmanipulation}
\frame{
  \frametitle{Stringmanipulation}
	\begin{itemize}
	\item Die Bash stellt einige interessante Möglichkeiten zur Verfügung Strings zu manipulieren. 
	Einige sind eingebaut, andere nutzen expr
		\begin{itemize}
		\item Stringlänge: \$\{\#string\}
		\item Länge der Stringübereinstimmung am Anfang des String
			\begin{itemize}
			\item expr match \ \$string\ '\$substring', wobei \$substring ein regulärer 
			Ausdruck ist
			\item Bsp.: \alert{string=abcdefg; echo `expr match \ \$string\ 'abc[a-e]*'`}
			\end{itemize}
		\item Position eines Substrings in einem String\\
			expr index \ \$string\ '\$substring'
               \item Substring Extrahieren\\
                \alert{\$\{ string:position\} oder \$\{ string:position:l"ange\}}
                \end{itemize}
	\end{itemize}
}


\subsection{Substring Entfernung}
\frame{
  \frametitle{Substring Entfernung}
	\begin{itemize}
	\item \alert{\$\{ string\#substring} entfernt die kürzeste Übereinstimmung von \$substring vom 
	Anfang des Strings \$string
		\begin{itemize}
		\item Bsp.: \alert{string=abcdef; b=\$\{ string\#a*c\}; echo \$b}
		\item Ausgabe: abcdef
		\end{itemize}
	\item \alert{\$\{ string\#\#substring\}} entfernt die längste Übereinstimmung von \$substring vom 
	Anfang des Strings \$string
		\begin{itemize}
		\item Bsp.: \alert{string=abcabcdef: b=\$\{ string\#a*c\}; echo \$b}
		\item Ausgabe: def
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\subsection{Substring Entfernung II}
\frame{
  \frametitle{Substring Entfernung II}
        \begin{itemize}
        \item \alert{\$\{ string\%substring\}} entfernt die k"urzeste "Ubereinstimmung von \$substring vom
        Ende des Strings \$string
                \begin{itemize}
                \item Bsp.: \alert{string=abcdefdef; b=\$\{ string\%d*f\}; echo \$b;}
                \item Ausgabe: abcdef
                \end{itemize}
        \item Analog entfernt \alert{\$\{ string\%\%substring\}} wieder die l"angste "Ubereinstimmung
        \end{itemize}
}


\subsection{Substring Ersetzung}
\frame{
  \frametitle{Substring Ersetzung}
	\begin{itemize}
	\item \alert{\$\{ string/substring/ersetzung\}} ersetzt die erste Übereinstimmung von 
	\$substring mit \$ersetzung
	\item \alert{\$\{ string//substring/ersetzung\}} ersetzt alle Übereinstimmungen von 
	\$substring mit \$ersetzung
	\item \alert{\$\{ string/\#substring/ersetzung\}} ersetzt den substring mit \$ersetzung falls 
	der Anfang von \$string mit \$substring übereinstimmt
	\end{itemize}
}

\subsection{Substring Ersetzung II}
\frame{
  \frametitle{Substring Ersetzung II}
        \begin{itemize}
        \item \alert{\$\{ string/\%substring/ersetzung\}} ersetzt den substring mit \$ersetzung falls
        das Ende von \$string mit \$substring "ubereinstimmt\\
        \ \\
        \item Sehr m"achtige Tools zur Stringmanipulation sind die Programme sed und awk, die von der Bash
        aus aufgerufen werden k"onnen
        \end{itemize}
}

